%!TEX program = xelatex
% chktex-file 2
% chktex-file 12
% chktex-file 13
% chktex-file 38
% chktex-file 1
% chktex-file 8
% chktex-file 24
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{extreport}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{TeX Gyre Termes}
\setsansfont{TeX Gyre Termes}
\setmonofont{TeX Gyre Termes}
\usepackage{unicode-math}
\setmathfont{Latin Modern Math}

\usepackage[a4paper,top=2.5cm,bottom=3cm,left=3cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.3}
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{6pt}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,fit,positioning,shapes.geometric}
\usepackage{microtype}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{tocloft}
\urlstyle{same}
\emergencystretch=3em
\hfuzz=20pt
\hbadness=10000

\definecolor{reportgray}{HTML}{F3F4F6}
\definecolor{reportline}{HTML}{B0B7C3}

\renewcommand{\thechapter}{\Roman{chapter}}
\renewcommand{\chaptername}{}

\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\bfseries\color{black}}
  {\thechapter}
  {0.5em}
  {\Huge}
\titleformat{name=\chapter,numberless}[display]
  {\normalfont\bfseries\color{black}}
  {}
  {0pt}
  {\Huge}
\titleformat{\section}{\normalfont\LARGE\bfseries\color{black}}{\thesection}{0.8em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\Large\bfseries\color{black}}{\thesubsection}{0.8em}{}

\captionsetup{skip=6pt,font=small,labelfont=bf}
\setlength{\cftbeforetabskip}{4pt}
\setlength{\cftbeforefigskip}{4pt}
\cftsetindents{table}{0em}{3.2em}
\cftsetindents{figure}{0em}{3.2em}
\renewcommand{\cfttabfont}{\normalfont}
\renewcommand{\cfttabpagefont}{\normalfont}
\renewcommand{\cftfigfont}{\normalfont}
\renewcommand{\cftfigpagefont}{\normalfont}

\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{15pt}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Leave Management System}
\fancyhead[R]{Báo cáo mini-project}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

\lstdefinestyle{reportcode}{
  basicstyle=\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  rulecolor=\color{reportline},
  backgroundcolor=\color{reportgray},
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  showstringspaces=false
}
\lstset{style=reportcode}

\newcommand{\reporttitle}{Leave Management System}
\newcommand{\studentname}{Đinh Hiệp}
\newcommand{\studentemail}{hiepxuxi6688@gmail.com}
\newcommand{\mentorname}{Chưa cập nhật}
\newcommand{\unitname}{Viettel Digital Talent}

\begin{document}
\hypersetup{pageanchor=false}
\fontsize{13pt}{16.9pt}\selectfont

\begin{titlepage}
  \centering

  {\bfseries TẬP ĐOÀN CÔNG NGHIỆP - VIỄN THÔNG QUÂN ĐỘI\par}
  \vspace{1.2cm}

  {\Large \bfseries BÁO CÁO MINI-PROJECT\par}
  \vspace{1.5cm}

  {\Huge \bfseries \reporttitle\par}
  \vspace{1.5cm}

  {\Large \bfseries \studentname\par}
  \vspace{0.3cm}
  {\large \studentemail\par}

  \vfill

  {\large Chương trình Viettel Digital Talent 2026\par}
  \vspace{0.3cm}
  {\large Lĩnh vực: Software Engineer\par}

  \vspace{1.2cm}

  \begin{tabular}{rl}
    \textbf{Mentor:} & \mentorname \\
    \textbf{Đơn vị:} & \unitname \\
  \end{tabular}

  \vfill

  {\large HÀ NỘI - 2026\par}
\end{titlepage}

\pagenumbering{roman}
\hypersetup{pageanchor=true}

\phantomsection
\chapter*{Lời mở đầu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời mở đầu}
Báo cáo này trình bày quá trình phân tích, thiết kế, triển khai và đánh giá mini-project Leave Management System. Nội dung được xây dựng theo hướng báo cáo phát triển phần mềm web, tập trung vào bài toán quản lý nghỉ phép, kiến trúc backend/frontend, mô hình dữ liệu, luồng nghiệp vụ, kết quả giao diện, kiểm thử và các giới hạn của hệ thống trong phạm vi demo.

\phantomsection
\chapter*{Lời cảm ơn}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}
Em xin chân thành cảm ơn chương trình Viettel Digital Talent, mentor và các anh/chị đã hỗ trợ, góp ý trong quá trình thực hiện mini-project. Những phản hồi và định hướng trong quá trình phát triển giúp em hoàn thiện sản phẩm theo hướng rõ ràng, thực tế và có kỷ luật kỹ thuật hơn.

\phantomsection
\chapter*{Tóm tắt nội dung và đóng góp}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt nội dung và đóng góp}
Leave Management System là hệ thống quản lý nghỉ phép dùng cho bối cảnh doanh nghiệp, bao gồm xác thực người dùng, quản lý phòng ban, loại nghỉ, quỹ phép, quy trình nộp và duyệt đơn, lịch tổng hợp, dashboard, báo cáo và thông báo. Hệ thống được xây dựng bằng Spring Boot, React, PostgreSQL và Docker, có phân quyền theo vai trò, migration cơ sở dữ liệu, kiểm thử tự động và dữ liệu demo phục vụ trình bày.

Đóng góp chính của mini-project là mô phỏng tương đối đầy đủ vòng đời phát triển một ứng dụng web nghiệp vụ: phân tích yêu cầu, mô hình hóa use case, thiết kế kiến trúc, thiết kế dữ liệu, hiện thực backend/frontend, kiểm thử và triển khai demo. Bên cạnh các chức năng cốt lõi, hệ thống còn có một số cải thiện phục vụ demo local như tệp đính kèm cho đơn nghỉ, báo cáo tổng hợp nâng cao, lịch theo phòng ban và dashboard được tinh chỉnh theo vai trò người dùng.

\phantomsection
\chapter*{Danh mục thuật ngữ và từ viết tắt}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Danh mục thuật ngữ và từ viết tắt}
\begin{longtable}{p{0.22\textwidth}p{0.64\textwidth}}
\toprule
\textbf{Thuật ngữ} & \textbf{Giải thích} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Thuật ngữ} & \textbf{Giải thích} \\
\midrule
\endhead
API & Giao diện lập trình ứng dụng, dùng để frontend giao tiếp với backend. \\
CRUD & Nhóm thao tác tạo, đọc, cập nhật và xóa dữ liệu. \\
DTO & Đối tượng truyền dữ liệu qua API, tách biệt với entity lưu trữ trong database. \\
ERD & Sơ đồ quan hệ thực thể, mô tả bảng dữ liệu và quan hệ khóa ngoại. \\
JWT & Token dùng cho xác thực stateless giữa frontend và backend. \\
RBAC & Cơ chế phân quyền dựa trên vai trò người dùng. \\
SPA & Ứng dụng web một trang, giao diện được render chủ yếu ở phía trình duyệt. \\
Smoke test & Kiểm thử nhanh các luồng chính để xác nhận hệ thống vẫn hoạt động sau thay đổi. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\clearpage
\tableofcontents
\clearpage
\begingroup
\setstretch{1.0}
\setlength{\parskip}{0pt}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Danh mục hình vẽ}
\listoffigures
\endgroup
\clearpage
\begingroup
\setstretch{1.0}
\setlength{\parskip}{0pt}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Danh mục bảng biểu}
\listoftables
\endgroup
\clearpage

\pagenumbering{arabic}

\input{chapters/01-gioi-thieu}
\input{chapters/02-noi-dung-va-phuong-phap}
\input{chapters/03-ket-qua-va-danh-gia}
\input{chapters/04-ket-luan}
\input{references}

\appendix
\input{appendices/phu-luc}

\end{document}
