\chapter{Kết luận}

\section{Kết quả đạt được}
Leave Management System đã đạt được mục tiêu chính của mini-project: xây dựng một ứng dụng web quản lý nghỉ phép có đủ các thành phần quan trọng của một hệ thống phần mềm hoàn chỉnh. Hệ thống có frontend để người dùng thao tác theo vai trò, backend xử lý nghiệp vụ và bảo mật, cơ sở dữ liệu quan hệ được quản lý bằng migration, môi trường chạy bằng Docker và các bộ kiểm tra để giảm rủi ro khi thay đổi.

Về nghiệp vụ, hệ thống đã hỗ trợ các luồng chính của quản lý nghỉ phép: nhân viên nộp, sửa, hủy và theo dõi đơn; quản lý xử lý đơn của cấp dưới; HR/Admin quản lý dữ liệu nền, quỹ phép, lịch nghỉ và báo cáo. Quy trình đơn nghỉ có kiểm tra dữ liệu, tính số ngày nghỉ, kiểm tra chồng lấn, cập nhật quỹ phép, ghi nhận lịch sử hành động và gửi thông báo cho người liên quan. Các chức năng hỗ trợ như dashboard, lịch theo phòng ban, báo cáo nâng cao và tệp đính kèm local-only giúp hệ thống có tính trình bày tốt hơn trong bối cảnh demo.

Về kỹ thuật, dự án đã thể hiện được cách tổ chức một ứng dụng web theo kiến trúc rõ ràng: frontend React quản lý server state bằng TanStack Query, backend Spring Boot chia module theo feature, PostgreSQL lưu trữ dữ liệu nghiệp vụ và Flyway kiểm soát schema. Việc container hóa bằng Docker Compose giúp môi trường phát triển nhất quán, đồng thời làm rõ cách tách cấu hình giữa local, kiểm thử và demo triển khai.

\section{Bài học kỹ thuật}
Quá trình thực hiện dự án cho thấy việc phân tích yêu cầu và chốt ranh giới nghiệp vụ ngay từ đầu có ảnh hưởng lớn đến chất lượng triển khai. Với bài toán nghỉ phép, nếu không mô hình hóa rõ actor, trạng thái đơn, quyền xử lý và quan hệ dữ liệu, hệ thống rất dễ rơi vào tình trạng giao diện có thể thao tác nhưng backend không bảo vệ được quy tắc nghiệp vụ. Việc tách phần phân tích yêu cầu, use case, ERD, state machine và sequence diagram giúp các quyết định kỹ thuật có cơ sở hơn.

Ở backend, bài học quan trọng là không nên để controller chứa logic nghiệp vụ. Các quy tắc như tính ngày nghỉ, kiểm tra quỹ phép, cập nhật trạng thái, hoàn quỹ hoặc xác định phạm vi quyền truy cập cần nằm ở service để có thể kiểm thử và tái sử dụng. DTO cũng cần được tách khỏi entity để tránh lộ chi tiết lưu trữ ra API và để frontend nhận dữ liệu ổn định hơn.

Ở frontend, việc dùng TypeScript, schema validation và TanStack Query giúp giảm lỗi khi tích hợp API. Các trạng thái tải, rỗng, lỗi và thành công không phải phần phụ; chúng quyết định người dùng có hiểu hệ thống đang làm gì hay không. Khi dashboard, notification, report và calendar được cải thiện theo vai trò, giao diện trở nên gần với một công cụ làm việc hơn là chỉ là tập hợp các form.

Về dữ liệu, Flyway giúp mọi thay đổi schema có lịch sử rõ ràng và lặp lại được trên nhiều môi trường. Dự án cũng cho thấy các thay đổi tưởng nhỏ như thêm notification, carry-over hoặc attachment đều cần được nhìn như thay đổi dữ liệu thật: có migration, ràng buộc, quyền truy cập và ảnh hưởng đến test. Điều này làm tăng kỷ luật phát triển nhưng đổi lại giúp hệ thống ổn định hơn.

Về kiểm thử và triển khai, bài học lớn là mỗi tầng cần một kiểu kiểm tra phù hợp. Backend cần test sâu vào nghiệp vụ; frontend cần typecheck, lint, unit test và build; luồng người dùng cần smoke test trên trình duyệt; báo cáo LaTeX cũng cần build sau khi thêm nội dung lớn. Docker giúp giảm sai lệch môi trường, nhưng cũng đòi hỏi hiểu rõ các vấn đề vận hành như volume, biến môi trường, memory và thứ tự khởi động service.

\section{Hạn chế}
Do phạm vi là mini-project, hệ thống chưa hướng tới đầy đủ các yêu cầu của một sản phẩm doanh nghiệp vận hành lâu dài. Một số chức năng đã được thiết kế đủ cho demo nhưng chưa phải mức production-grade. Ví dụ, tệp đính kèm chỉ phục vụ demo/test local, lưu file trong Docker named volume và chưa tích hợp object storage, antivirus scanning, CDN hoặc chính sách lifecycle cho file.

Notification hiện tập trung vào in-app và email trong môi trường dev/local, chưa có kênh thời gian thực như WebSocket hoặc push notification. Báo cáo đã có CSV và preview tổng hợp nhưng chưa có các biểu đồ phân tích sâu, lịch xuất báo cáo tự động hoặc file Excel nhiều sheet. Các khả năng vận hành như monitoring dài hạn, backup tự động, audit nâng cao, rate limit đầy đủ hoặc quan sát hiệu năng cũng mới ở mức cơ bản.

Về nghiệp vụ, hệ thống giữ mô hình vai trò và quy trình phê duyệt tương đối gọn để phù hợp với bài toán nghỉ phép quy mô vừa và nhỏ. Các bài toán lớn hơn như multi-tenant, SSO doanh nghiệp, đồng bộ hai chiều với lịch ngoài hoặc workflow phê duyệt phức tạp không được đưa vào phạm vi hiện tại vì sẽ làm thay đổi đáng kể kiến trúc và mục tiêu của mini-project.

\section{Hướng phát triển}
Nếu tiếp tục phát triển, hướng phù hợp nhất là hoàn thiện chất lượng trình bày và trải nghiệm sử dụng thay vì mở rộng quá nhiều nghiệp vụ mới. Các công việc có giá trị gồm tinh chỉnh UI/UX theo phản hồi demo, bổ sung ảnh minh họa chọn lọc vào phụ lục báo cáo, rà lại microcopy tiếng Việt, chuẩn hóa các empty state và cải thiện khả năng đọc của dashboard, report và calendar trên nhiều kích thước màn hình.

Ở phía kỹ thuật, có thể tiếp tục tăng độ tin cậy bằng cách mở rộng smoke test cho các luồng quan trọng, bổ sung test cho các trường hợp biên của attachment local-only, rà lại dữ liệu seed demo và kiểm tra định kỳ khả năng build report. Các cải thiện này không làm hệ thống phình to, nhưng giúp sản phẩm ổn định hơn khi trình bày hoặc bảo trì.

Trong trường hợp phạm vi dự án được nâng lên thành sản phẩm vận hành thực tế, các hướng cần xem xét lại từ đầu gồm lưu trữ file production-grade, notification thời gian thực, monitoring/alerting, backup tự động, security hardening và chính sách phân quyền chi tiết hơn. Tuy nhiên, với mục tiêu hiện tại của mini-project, trọng tâm nên là giữ hệ thống gọn, nhất quán, dễ giải thích và thể hiện rõ năng lực phát triển phần mềm web từ đầu đến cuối.
